\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (entraînement 3 (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}


\exods\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\Vect{AM}\begin{pmatrix}
                 x-5 \\
                 y+3 \\
               \end{pmatrix}$
  \item $\Vect{AB}\begin{pmatrix}
                -9 \\
                 9 \\
               \end{pmatrix}$ et donc $3\Vect{AB}\begin{pmatrix}
                -27 \\
                 27 \\
               \end{pmatrix}$
  \item Deux vecteurs sont égaux si et seulement si ils ont les mêmes coordonnées :\\
  $\accdeux{}{x-5=-27}{y+3=27}$ soit $\accdeux{}{x=-22}{y=24}$.\\
  Le point $M$ a pour coordonnées : $(-22~;~24)$.
  \item Les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AM}$ sont colinéaires. On en déduit que les points $A$, $B$ et $M$ sont alignés.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}



\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]

  \item On a grâce à la figure : $C(0~;~13)$,  $E(13~;~7)$ et $F(25~;~0)$.\\

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{CE}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 13-0 \\
                 7-13 \\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 13\\
                 -6 \\
               \end{pmatrix}$~\\
\end{minipage}
            \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Conjecture}{En traçant la droite $(CF)$ on voit que le point $E$ n'est pas sur la droite. Cela n'est pas une preuve. C'est seulement une conjecture. La preuve vient par le calcul ici.
}
\end{minipage}~\\
~\\     \begin{minipage}{10cm}
               $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{CF}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 25-0 \\
                 0-13 \\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 25\\
                 -13 \\
               \end{pmatrix}$
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{L'idée est de tester la colinéarité des vecteurs $\Vect{CE}$ et $\Vect{CF}$. S'ils sont colinéaires alors les points sont alignés et s'ils ne le sont pas les points ne sont pas alignés. C'est aussi simple que cela !
}
\end{minipage}~\\
~\\
On calcule le déterminant des vecteurs $\Vect{CE}$ et $\Vect{CF}$ : $-13\times 13-(-6)\times 25=-19\neq 0$.\\
On en déduit que les vecteurs $\Vect{CE}$ et $\Vect{CF}$ ne sont pas colinéaires et donc que les points $C$, $E$ et $F$ ne sont pas alignés.\\

\item \begin{enumerate}[\bf a.]
        \item On place le point $M$ sur la figure :
        \begin{center}
\psset{unit=0.3cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-2)(26,14.1)
\psgrid[subgriddiv=1,gridwidth=.7pt,gridlabels=0,gridcolor=lightgray](-2,-2)(26,14)
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=2.,Dy=2.,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=1pt]{->}(0,0)(-1.99,-1.99)(26,14)
\uput[dl](0,0){0}
\psdots[dotstyle=x,dotscale=1](0,13)(13,7)(25,0)(5,10.692)
\uput[ur](0,13){C}
\uput[ur](13,7){E}
\uput[ur](25,0){F}
\uput[l](0,10.7){\red $y$}
\uput[d](5,0){\red $5$}
\psline[linewidth=1.2pt](0,13)(13,7.)
\psline[linewidth=1.2pt,linestyle=dashed](5,0)(5,10.692)
\psline[linewidth=1.2pt,linestyle=dashed](5,10.692)(0,10.692)
\uput[ur](5,10.69){M}
%\uput[d](13,0){A}
%\uput[u](13,13){B}

\end{pspicture*}
\end{center}
\newpage
        \item $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{CM}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 5-0 \\
                 y-13 \\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 5\\
                y-13 \\
               \end{pmatrix}$~\\

               $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{CE}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 13-0 \\
                 7-13 \\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 13\\
                -6 \\
               \end{pmatrix}$~\\
               Comme les points $C$, $M$ et $E$ sont alignés, on en déduit que les vecteurs $\Vect{CM}$ et $\Vect{CE}$ sont colinéaires et donc que leurs coordonnées sont proportionnelles.\\
               Le déterminant des vecteurs $\Vect{CE}$ et $\Vect{CM}$ est donc  nul. Ainsi  : $13\times (y-13)-5\times(-6)=0$.\\

               \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            13\times (y-13)-5\times(-6)&=& 0 \\
             13y-169+30&=& 0 \\
            13y-139 &=& 0\\
            13y&=&139\\
            y&=&\dfrac{139}{13}
          \end{eqnarray*}

         \begin{minipage}{10cm}
          La valeur exacte de $y$ est $\dfrac{139}{13}$.
         \end{minipage}
         \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{Calculez la valeur approchée de ce quotient pour vérifier que le résultat soit cohérent avec la figure.
}
\end{minipage}~\\
~\\
      \end{enumerate}
\end{enumerate}



\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Figure complète :
          \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-7.,-6.)(5.,4.)
\multips(0,-6)(0,1.0){11}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-7.,0)(5.,0)}
\multips(-7,0)(1.0,0){13}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-6.)(0,4.)}

\pspolygon[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,fillstyle=solid,opacity=0.05](4.,-2.)(2.,2.)(-6.,3.)(-4.,-1.)
\psaxes[linewidth=1pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 02pt]{->}(0,0)(-6.99,-5.99)(5.,4.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](4.,-2.)(2.,2.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](2.,2.)(-6.,3.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](-6.,3.)(-4.,-1.)
\psline[linewidth=1.2pt,linecolor=zzttqq](-4.,-1.)(4.,-2.)
\psplot[linewidth=1.2pt]{-7.}{5.}{(-36.-8.*x)/4.}
\psline[linewidth=1.2pt](-4.,-1.)(-1.,0.5)
\psline[linewidth=1.2pt](-2.580498447189992,-0.17844582472000645)(-2.4910557280900014,-0.35733126291999057)
\psline[linewidth=1.2pt](-2.5089442719099986,-0.14266873708000963)(-2.4195015528100074,-0.32155417527999375)
\psline[linewidth=1.2pt](-1.,0.5)(2.,2.)
\psline[linewidth=1.2pt](0.4195015528100081,1.3215541752799935)(0.5089442719099991,1.1426687370800106)
\psline[linewidth=1.2pt](0.4910557280900018,1.3573312629199903)(0.5804984471899928,1.1784458247200074)
\psline[linewidth=1.2pt](-1.,0.5)(4.,-2.)
\psline[linewidth=1.2pt](2.,2.)(-2.,-5.)
\psline[linewidth=1.2pt](-2.,-5.)(4.,-2.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=x](4.,-2.)
\rput[bl](4.08,-2.46){$A$}
\psdots[dotstyle=x](2.,2.)
\rput[bl](2.08,2.2){$B$}
\psdots[dotstyle=x](-4.,-1.)
\rput[bl](-4.38,-1.22){$C$}
\psdots[dotstyle=x](-2.,-5.)
\rput[bl](-2.38,-5.22){$D$}
\psdots[dotstyle=x](-6.,3.)
\rput[bl](-5.92,3.2){$E$}
\psdots[dotsize=3pt 0,dotstyle=x,linecolor=darkgray](-1.,0.5)
\rput[bl](-1.26,0.64){$M$}
\rput[bl](1.14,-3.78){$$}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{center}
\newpage
$ABEC$ est un parallélogramme si et seulement si $\Vect{AB}=\Vect{CE}$.\\

  En notant $(x~;~y)$ les coordonnées du point $E$ :\\
  $\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{AB}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_B- x_A\\
                                                       y_B- y_A\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 2-4 \\
                 2-(-2) \\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 -2\\
                4\\
               \end{pmatrix}$~\\

$\bullet~~$ Le vecteur $\overrightarrow{CE}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x- x_C\\
                                                       y- y_C\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     x+4 \\
                                                                     y+1 \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                     $.\\[1em]
\begin{minipage}{10cm}
L'égalité $\Vect{AB}=\Vect{CE}$ se traduit par : $\accdeux{}{x+4=-2}{y+1=4}$ soit $\accdeux{}{x=-6}{y=3}$\\

Les coordonnées du point $E$ sont $(-6~;~3)$.
\end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Rappel}{
Deux vecteurs sont égaux si et seulement si ils ont les mêmes coordonnées.}
\end{minipage}~\\
~\\
          \item Le point $E$ a pour coordonnées $(-6~;~3)$.\\

          \begin{minipage}{10cm}
          $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{AB}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 -2\\
                4\\
               \end{pmatrix}$

               $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{DE}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                -6-(-2) \\
                3-(-5)\\
               \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                 -4\\
                8 \\
               \end{pmatrix}$~\\
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{Vous pouvez lire les coordonnées des vecteurs sur la figure afin de vérifier vos calculs. Une erreur de calcul est si vite arrivée...
}
\end{minipage}~\\
~\\
\begin{minipage}{10cm}
On remarque que $\Vect{DE}=2\Vect{AB}$
\end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Remarques pas inutile}{$\bullet$ Inutile de faire les produits en croix ici. L'égalité est très simple à trouver, non ?\\
$\bullet$ Comme $(AB)$ est aussi parallèle à $(CE)$, on peut en déduire que les points $C$, $E$ et $D$ sont alignés.
}
\end{minipage}~\\
~\\
On en déduit que les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{DE}$ sont colinéaires et donc que les droites $(AB)$ et $(DE)$ sont parallèles.
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Les coordonnées du point $M$ sont données par : \\

  $x_M=\dfrac{x_B+x_C}{2}=\dfrac{2+(-4)}{2}=-1$ et $y_M=\dfrac{y_B+y_C}{2}=\dfrac{2+(-1)}{2}=\dfrac{1}{2}$.\\
  Le point $M$ a pour coordonnées $\left(-1~;~\dfrac{1}{2}\right)$.\\

          \item $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{OM}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                 -1 \\
                 \frac{1}{2} \\
               \end{pmatrix}$~\\
\begin{minipage}{10cm}
               $\bullet~~$ Le vecteur $\Vect{OA}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                4 \\
                -2\\
               \end{pmatrix}$~\\
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Conseil}{Choisissez des vecteurs dont les coordonnées sont simples à calculer comme ceux que j'ai choisi.\\
En effet, les coordonnées du vecteur $\Vect{OM}$ sont les coordonnées du point $M$.
}
\end{minipage}~\\
~\\
On voit qu'en multipliant par $-4$ les coordonnées du vecteur $\Vect{OM}$, on obtient les coordonnées du vecteur $\Vect{OA}$.\\
Donc : $\Vect{OA}=-4\times \Vect{OM}$. \\

Ainsi les vecteurs $\Vect{OA}$ et $\Vect{OM}$ sont colinéaires et donc les points $O$, $A$ et $M$ sont alignés.\\
        \end{enumerate}

  \newpage
  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item $AC=\sqrt{(-4-4)^2+(-1-(-2))^2}=\sqrt{64+1}=\sqrt{65}$.\\

  $BD=\sqrt{(-2-2)^2+(-5-2)^2}=\sqrt{16+49}=\sqrt{65}$.

           \item Il faut expliquer pourquoi $ABCD$ est un rectangle.\\
           $\bullet~~$ On commence par montrer que c'est un parallélogramme.\\
          Les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ sont $\begin{pmatrix}
                -2 \\
                4\\
               \end{pmatrix} $. De même les coordonnées du vecteur $\Vect{DC}$ sont $\begin{pmatrix}
                -2 \\
                4\\
               \end{pmatrix}$.\\
               On en déduit que $ABCD$ est un parallélogramme.\\
               $\bullet~~$ On explique pourquoi c'est un rectangle.\\
               Les diagonales de ce parallélogramme sont de même longueur, on en déduit que $ABCD$ est un rectangle.
         \end{enumerate}


\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $L(2~;~0)$ et $K\left(\dfrac{1}{2}~;~\dfrac{1}{2}\right)$.\\

  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Le vecteur $\overrightarrow{LK}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_K- x_L\\
                                                       y_K- y_L\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     \frac{1}{2}-2 \\
                                                                     \frac{1}{2}-0 \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                                   =\begin{pmatrix}
                                                                     -{\small\frac{3}{2}} \\
                                                                     \frac{1}{2} \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                     $.\\[1em]
          \item Le vecteur $\overrightarrow{LM}$ a pour coordonnées $\begin{pmatrix}
                                                       x_M- x_L\\
                                                       y_M- y_L\\
                                                     \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
                                                                     0-2 \\
                                                                     y-0 \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                                   =\begin{pmatrix}
                                                                     -2 \\
                                                                     y \\
                                                                   \end{pmatrix}
                                                     $.\\[1em]

        \end{enumerate}

  \item Comme les points $L$, $K$ et $M$ sont alignés, on en déduit que les vecteurs $\Vect{LK}$ et $\Vect{LM}$ sont colinéaires.\\
  Le déterminant des vecteurs $\overrightarrow{LM}$ et $\overrightarrow{LK}$ est nul.\\
  On obtient : $-\dfrac{3}{2}\times y-\dfrac{1}{2}\times (-2)=0$.


  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   -\dfrac{3}{2}\times y-\dfrac{1}{2}\times (-2) &=& 0 \\
    -\dfrac{3}{2}y+1 &=& 0\\
    -\dfrac{3}{2}y &=& -1\\
    y&=&-1\div\left(-\dfrac{3}{2}\right)\\
    y&=&\dfrac{2}{3}
  \end{eqnarray*}

  \begin{minipage}{10cm}
  Les coordonnées du point $M$ sont $\left(0~;~\dfrac{2}{3}\right)$.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Pensez-y !}{Sur le graphique on voit que le nombre $y$ est compris entre 0 et 1 et même qu'il est plus proche de 1 que de 0.\\
Ce résultat est donc cohérent.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{enumerate}
\end{document}

